\documentclass[a4paper, landscape, twocolumn]{article}
%\usepackage{}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{interro}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fourier}
\usepackage{multicol}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage{comment}

\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}


\geometry{top=1.2cm, bottom=1.2cm, left=1.2cm, right=1.2cm, headsep=2ex}
%\setlength{\columnsep}{2cm}
\def\etablogo{logo}
\classe{1\up{re} \textsc{st2s} 4}
\date{14/03/2024}

\title{Devoir surveillé n\up{$\circ$}5}

\renewcommand{\degre}{\up{$\circ$}}

\ifinterrocorr\else\excludecomment{correction}\fi

\begin{document}
\begin{DefineCodeSnippet}{contents} 
\header

\calc y

\begin{exercice}5
Pour chacune des suites suivantes:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item calculer les quatre premiers termes;
    \item dire si elle semble arithmétique, géométrique, ou ni arithmétique ni géométrique;
    \item préciser le cas échéant le premier terme et la raison.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
    \item $(u_n)$ définie par $u_0 = 10$ et pour tout $n$, $u_{n+1} = u_n + 3$;
    \item $(v_n)$ définie pour tout $n$ par $v_n = 5 - 2n$;
    \item $(w_n)$ définie pour tout $n$ par $w_n = 0,25 n^2 + 0,75 n + 2$;
    \item $(z_n)$ définie par $z_0 = \dfrac {64}{81}$ et, pour tout $n$; $z_{n+1} = \dfrac 3 2 z_n$;
    \item $(a_n)$ avec $a_0 = 100$ et chaque terme s'obtient à partir du précédent en l'augmentant de $10\%$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}8
On s'intéresse aux résultats financiers d'une entreprise: chiffre d'affaires, et bénéfices réalisés.

\begin{partie}
    
En 2020, le chiffre d'affaires était de 125\,000 euros; l'entreprise a constaté une augmentation de ce chiffre d'affaires de $5\%$ par an. On désigne par $c_n$ le chiffre d'affaires $n$ années après 2020.

\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer $c_1$. Interpréter le résultat.
        \item Déterminer le chiffre d'affaires réalisé par l'entreprise en 2022.
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Recopier et compléter la phrase suivante : \og\emph{Augmenter une quantité de 5\% revient à la \dots\ par \dots}\fg.
        \item En déduire, pour tout entier naturel $n$, une expression de $c_{n+1}$ en fonction de $c_n$.
    \end{enumerate}
    \item Quelle est la nature de la suite $(c_n)$? Préciser ses caractéristiques.
    \item Déterminer, au centime près, le chiffre d'affaires estimé de l'entreprise en 2025.
\end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}
    Le bénéfice de l'entreprise était de 20\,000 euros en 2020. Les dirigeants observent une augmentation annuelle de $1\,500$ euros chaque année. La suite $(b_n)$ modélise les bénéfices d'année en année, avec $b_0 = 20\,000$.

    \begin{enumerate}
        \item 
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer $b_1$. Interpréter le résultat.
        \item Déterminer le bénéfice réalisé par l'entreprise en 2022.
        \item Quel est le bénéfice en 2023?
    \end{enumerate}
    \item Donner, pour tout $n$ entier naturel, une expression de $b_{n+1}$ en fonction de $b_n$.
    \item Préciser la nature de la suite $(b_n)$, ainsi que ses caractéristiques.
    \item Quelle estimation pour 2025 peut-on faire concernant les bénéfices de l'entreprise?
    \end{enumerate}
\end{partie}
\end{exercice}

\begin{exercice}7
On étudie l'évolution de salaires d'un poste d'informaticien dans deux entreprises. Dans l'entreprise A, le salaire initial est de $2500$ euros; il augmente de $100$ euros chaque année. Dans l'entreprise $B$, le salaire initial est de $2400$ euros; il augmente de $4\%$ chaque année.

On note $u_n$ le salaire que touche l'informaticien $n$ année après son embauche dans l'entreprise $A$, et $v_n$ le salaire qu'il touche dans l'entreprise $B$, $n$ années après son recrutement.

\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
    \item Justifier que $u_1 = 2600$ et $v_1 = 2496$.
    \item Déterminer le salaire de l'informaticien deux ans après son recrutement, dans chacune des entreprises.
\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
    \item Déterminer, pour tout $n$ entier naturel, une expression de $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
    \item En déduire la nature de la suite $(u_n)$, ainsi que ses caractéristiques.
    \item Exprimer, pour tout entier naturel $n$, $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$.
    \item Quelle est la nature de $v_n$? Justifiez, et donner ses caractéristiques.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth - 5.5cm - 2em \relax}
    \begin{enumerate}[resume]
        \item Le tableau suivant est obtenu via un logiciel tableur.
        \begin{enumerate}
            \item Quelle formule parmi les suivantes faut-il saisir en {\sffamily B4} pour obtenir, par recopie par le bas, les termes de la suite $(u_n)$?

            a) \texttt{=2500+500} \qquad b) \texttt{=B3+500} \\ c) \texttt{2500} \qquad d) \texttt{=u\_A4}

            \item Trouver de même la formule à insérer en {\sffamily C4} pour obtenir les termes de $(v_n)$ par recopie vers le bas.
        \end{enumerate}
            \item Grâce à la calculatrice, déterminer au bout de combien d'années le salaire de l'informaticien devent plus élevé dans l'entreprise B.
    \end{enumerate}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{5.5cm}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|}
         & \sffamily A&\sffamily B&\sffamily C \\\hline
         \sffamily 1 & Indice & Ent. A & Ent. B \\\hline
         \sffamily 2 & $n$ & $u_n$ & $v_n$\\\hline
         \sffamily 3 & 0 & 2500 & 2400\\\hline
         \sffamily 4 & 1 & 3600 & 2496\\\hline
         \sffamily 5& 2 &&\\\hline
         \sffamily 6& 3 &&\\\hline
         \sffamily 7 & 4 &&\\\hline
         \sffamily 8 & 5 &&\\\hline
         \sffamily 9 & 6  &&\\\hline
         \sffamily 10 & 7  &&\\\hline
         \sffamily 11 & 8 &&\\\hline
    \end{tabular}
\end{minipage}


\end{exercice}
\end{DefineCodeSnippet}

\newcount\nbcopy
\nbcopy=28
\loop
\ExecuteCodeSnippet{contents}\pagebreak
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat

\end{document}


